［hk no it]匯豐、國泰裁員先裁 IT 人 如何讓年輕人有心投身行業？

上年最大的本地科技業界新聞，一定是國泰航空大裁員，有 77 位經理級 IT 部門員工在今天被裁，而且隨時陸續有來。IT 部門向來被視為「不能創造收入的花錢部門」，事實上之前匯豐銀行大裁員時，就同樣先向 IT 部門開刀，莫乃光議員和業界都直斥「超錯」，不僅無視可能出現的資訊科技風險，更給社會訊息「IT 工作不安定」，教年輕人如何安心投身這行業？

國泰因「炒燶期油」而招致 84 億元虧損，一直已傳言有機會裁員。而上年（22/5）國泰就宣佈新一輪裁員計劃，將裁減 600 名人手，其中資訊科技部門一如所料是重災區，不僅已有最少 77 名經理級員工被辭退，更指下一輪將包括更多基層，A 至 E 級 IT 員工都不能倖免，估計最終會裁減 150人，佔整個 IT 部門近兩成。

立法會資訊科技界議員莫乃光今日回應時直斥國泰航空做法「不智」，今時今日資訊科技已無處不在，航空公司作為現代服務業已不能離開資訊科技，背後包括客戶服務、管理、安全等非常重要部分，直言「管理層若認為財務短期原因需要將大量 IT 員工辭退，實在非常不智」。

莫乃光指出，近年香港大型機構每當面對經濟問題，每每率先削減資訊科技界人手，裁員後將工序外判到外地，令 IT 員工首當其衝。他指不少機構都可能視 IT為「成本高但不重要」，認為可以「先裁人再聘請」，甚至透過外判來節省成本，但結果往往強差人意：「國泰很多投訴都涉及資訊科技做得不夠好，例如訂位系統、手機程式都有好多問題」。

莫乃光：政府沒有關心本地 IT 人有無工作
今天大型企業不論內部運作或對外服務，均非常依賴資訊科技，結果因為外判效果不好，而又重新招聘，但又因成本而裁員，不斷重覆外判、請人、裁員的情況。莫乃光又直斥特區政府帶頭推動 IT 外判，政府外判 IT 員工人數達整體政府 IT 員工一半之多，反映推動科技政策對前線 IT 人員完全沒有幫助。

他又批評，「政府花 200 幾億去做河套區創新科技，但卻沒有關心本地 IT 人有無工作」，當匯豐、國泰這些香港標誌性企業向 IT 人員開刀的同時，政府卻毫無何動作，反而更帶頭外判，強調政府也有很大責任。

莫乃光呼籲其他行業大機構，尤其是金融、航空等大型機構，應停止傷害 IT 人才的政策，並指會繼續與前線人員探討，研究如何團結力量，是否需要成立 IT 工會協助前線人員，保障 IT 員工利益。

有花生友就直言「國泰裁員誰最開心？Accenture、IBM、HP」，因為下一步應該會是把不少 IT 管理工作外判。事實上 IT 外判已是大趨勢，據研究機構 ISG 早前公布的 2017 年首季 ISG 指數，該指數會統計全年合約價值不低於 500 萬美元的商業和公共部門外判合約，而亞太區的外判市場就錄取得近三年來最強成績達 10.8 億美元，較去年同期增加 16%，也是連續四個季度超過 10 億美元。

若從商業角度看，外判未必就一定會做得比自己內部員工為差，但大型企業動輒先拿 IT 人開刀，就肯定不利吸引人才入行。已不是第一天說「香港 IT 人才荒」，其中一個原因是看不到入行有好前景，IT 人面對人工低、工時長、進修機會少等問題，而久不久更有「IT 人先被裁」的新聞，哪還有年輕人願意入行？如果大型機構他日真的再請不到優質的本地 IT 人，那也只是自食其果。

由莫乃光講依d說話

其實講得好岩
其他部門都話可以搵客做product promotion乜乜乜
係有productivity
it 部就係禁電腦
無實際output
cut人緊係第一個cut it

因經營不善排名節節下跌並洩露XXX萬客戶個人資料的國泰航空

不過俾人hack撚曬 喺香港都唔會有事嘅
俾我都炒IT先

勿入行做it

現在漫延到World no IT

睇下IT嘢滯銷就知

要思考嘅係炒IT 對間公司有無損失 或者IT 點解唔炒得
跑數嘅前線先係幫公司搵錢嘅人 加上同客有關係 一炒隨時撬埋你啲客走 炒係十分不智
IT 唔同 一個software 寫好左 已經無你嘅事 唔想俾人炒 就要俾啲價值人睇 點解你咁重要 令人地唔炒得你

所以2間公司咪同年爆撚左同it有關既大新聞....
因航年頭重打頭炮出2單

所以而家好多software 都有大把 bug無fix到 先唔講世上基本上唔會有0 bug既software

咁我咪外判過另一班it 佬debug

但因航之前比人hack左 有咩理由唔炒IT

好簡單

冇比人hack：反正都冇出事，曬咁多錢留你班人做in-house IT 托柒，炒

比人hack：屌你老母班垃圾IT佬做唔撚到野，炒

反正無人care，政府又唔會理，個system收到錢咪得

政府派$4000都全人手、填表操作

講乜鳩IT

咁大間公司的系統中間堆流程 用左咁多年, 如果班人係可以話replace就replace 除非你成套野換過... 唔係以為請班vendor返黎可以省錢模清你套系統

做左十幾年野 轉過約十間公司

睇到IT 部門係香港咁多年都係condom

到時鏈住你春袋可以狂加價

p8ah

輔助性質既工就係咁

你有料嘅怕咩同人競爭？

in-house it 地位咁低，做黎做乜春丫，宜家個市咁旺，炒咪東家唔打打西家囉

如果我係被炒it狗，第一時間整鑊傑野你嘆
即刻爆哂高層d sp出黎先 ,屌你啦hk no it

咁呢D工作性質事實係廢
你話你響Ibank / fund house幫人玩machine learning就話啫

machine learn 同I bank有咩關係？

係的it狗唔識玩姐

IT support係IT, network maintainance又係IT, 打code又係IT, 起website又係IT

全撚部都炒曬就最岩

香港IT既價值仲低過公司D茶水阿姐，講到忍都係香港讀IT既人廢，勁既都去矽谷同大陸啦，留係香港砌機清機箱塵咩？？？

老細自己識玩apple機咪得
有唔明搵genius bar搞掂

低賤的it狗

唔係今年邊有咁多mistake fare 你買

搵班admin, account, hr 兼職做曬佢最慳錢
大公司做it project 搵最平vendor 起到用到就算

It部門咁撚大 唔撚明d新聞用兩粒字包括哂

一個software 寫好左 已經無你嘅事
software係要keep住maintain同更新，邊會係寫好左就冇你嘅事

起完個project
再搵1個 fg networking/ os/ programming 的個睇曬全部野就ok啦

外判比另一班IT佬debug，分分鐘越de越多bug

普通人會覺得 program 野好似裝修屋企咁
做做下換個人就ok啦
普通人logic: windows ios 個個都係咁用 是但請一個執就得

一味諗住要平要快，所以香港係唔會出到好似Google、Apple呢類科技巨頭

inhouse個班老屎忽真係廢呀嘛，人地大公司有用vendor 要佢地做乜，反正有事都係搵vendor

班大公司高層又廢，只識請埋班擦鞋仔吹水狗，tech既唔識睇 以為有vendor搞掂，最後咪搞成咁囉

講真it狗除咗develop點sofeware完咗，係真係唔知做咩鳩

匯豐有大裁IT狗咩

Price predictions, algo trade

係，人地改改個api，你成個system分分鐘跪低

It9:我幫你保護網絡但你炒我，咁我未搞9你網絡囉

有d 公司唔敢買google web services
死都要自己起server 但出fg 人工

對開vendor
其中一個佢地叫你再課金買services 的方法係
個套野行到架 不過有20個bug
你比半年錢maintance 只夠執5個bug
你比夠2年錢可以執曬

你真係唔識架喎

有部份database都要自己set server,但係好多microservice轉去web service仲會平左

但好奇怪平時佢地自己買產品又識咩叫原廠維修保養，按普通人logic大可以將Andorid手機拎去叫apple維修，都係手機啫

關咩事

比3億自己友好過比幾百萬 it 狗

其實你唔知咩係machine learning定唔知ibank做d咩？
關咩事你都問得出？

連狗都係無實際outout

source?

竟然有傻仔認為software有寫完嘅一日

it狗

IT狗又咁聽話唔識嚮系統玩嘢？抵俾人炒啦

轉去做IT consultant/ vendor

條友咩都唔識

呢個行業比HEAD HUNT睇中高水位
個個做SECONDMENT
IT狗毒L性格又唔識反抗
風氣愈來愈差
仲邊會有人肯入行呀

你係讀it定做it

寫好左就唔關你事

睇呢個post都知一般人對IT幾咁輕視

香港所有老細都係傻仔

條廢柴唔知咩係fintech, 同佢講都哂氣啦

做左自動化嗰d, 係就係自動, 自動將DATA送上大陸嘛。
由大陸人接手處理，包括operation 和IT, 有銀行已經係咁

就係因為炒得多先係咁出事
冇事又炒 -> 轉手 -> 出事又炒 -> 又轉手
d野不停loop起壇果條友都唔知比人炒左幾多次
得番d識吹水既it management
結果不停loop 出事 炒人

點解唔係炒ceo先？炒燶期油喎

好多連登IT勁人都覺得莫乃光係廢

佢地除左知道admin pw之外仲有咩用

岩呀岩呀
學咁多framework做咩呀 wix拉幾下都寫到網啦
Server網上面咁多免費既做咩要比錢set同搵人維護姐 用到咪得囉

又唔講咩it人
寫code又叫it
拉線又叫it
拎住鍵盤又叫it
遲吓連清潔阿嬸禁幾禁部電話都叫it人啦

你條仆街每一個回覆都咁撚仆街

講到口都臭，IT冇工會維護IT狗利益
你咁易恰，唔恰你恰邊個？
如果炒空姐空少你睇吓其他冇被炒既會唔會擺工

量化交易都唔識
你估仲係人手技術分析炒期指既年代呀？

量化同machine learn 有咩關係

it 狗最唔好的地方就係唔識保護自己
整埋d open source 俾人用
d framework 越整越易用
又有d 藝術家性格 想寫到d code 靚d
結果交接冇難度

整到好似紅磡站咁咪長做長有囉

我諗全世界得香港/台灣/日本會恥笑it人

it 狗

你錯啦, IT呢行斷層好大, 有一大班做左幾十年既老鬼, 同一大班做左幾年既新仔
因為霸住高薪班老鬼太識保護自己, 好多野都收埋唔拎出黎
炒人大部分都係炒低層班垃圾IT新仔, 個D就隨時都取代到
至於班老鬼就冇得唔繼續養, 除非換晒成套system, 但風險咁大, 隨時出事, 又有邊個肯負責
所以就每隔幾年換班新仔, 做下"開源節流", 年年請有手有腳fg塞位

果d open source好多都係鬼佬整 但人地外國無香港it呢個問題

所以咪就係炒你地it狗囉，咁而家老細係it人定普通人先，普通人點會知咁多，有有野整就搵你地執好，但老細表面咁睇係唔會知你地整好呢個bug可以幫公司搵到錢，而sales果d就簡單，你簽到張一百萬既contract，老細一睇就知呢條友幫公司搵到錢

呢三個地方 it人正正係社會最低層

呢樣真 , 袋到落袋果D先係錢

好多都係外判晒去印度
印度人數理程度唔差過香港, 但你睇下人地人工幾撚低..
用同一個title, 係香港同印度請人, 已經係兩個銀碼
本地IT有出路既, 只剩番以香港為根既企業, 中小企居多, 連政府都帶頭外判, 就知幾冇前途. 國際企業已經唔洗諗

sales/marketing: 搵錢
Account: 計budget
Windows / server / google services: 洗錢野 完.........

普通人logic: 電腦野用緊無事 自動識行 就唔洗咁多人
但係佢地又唔會每年3月先請一個會計妹入數

it狗的命

其實呢度d兒登仔係咪以為係深水涉砌下機果d就叫it狗?
冇it狗你上到連登? thisav都上唔到呀

高登話cs神科黎

用IT同sales比, 完全係夾硬黎
你會唔會用門口個reception姐姐同sales比賺得多??
sales據我想知都有搵到錢既sales同食塞米既sales
IT本身就係洗錢既department, 但你間公司冇左佢又唔得喎

香港仲邊有其他行業架?
投資啦

it就係要過d流離浪盪既生活
bug fix唔到外判起過隻app咪得lo

有一d人覺得IT只係有班support剩係叫你boot機
System寫完就算
IT唔係幫公司搵錢
人可以隨時搵Vendor replace
真係笑而不語...

炒燶期油

algo咪量化 唔用machine learning做你可以自己對住十年資料計嘅

寫到成舊屎 咩人都跟唔到就最好